%*******************************************************
% Abstract
%*******************************************************
%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\pdfbookmark[1]{Sommario}{Sommario}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{\tocEntry{Abstract}}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Sommario}
%enuncia il problema
Sempre più tecnologie contemporanee si affidano a tecniche di machine 
learning per migliorare la propria efficienza, dall'industria produttiva 
all'assistente vocale sul cellulare, agli algoritmi di raccomandazione online. 
Man mano che si scoprono nuove classi di complessità e si tratta con 
quantità di dati maggiori, l'implementazione di queste tecniche diventa più 
ostica ed è necessario sviluppare strategie che permettano di eseguire 
gli algoritmi di machine learning in maniera efficiente. 
Il quantum machine learning impiega le proprietà di parallelizzazione del 
calcolo e di compressione delle informazioni dei computer quantistici per 
risolvere in maniera più efficiente problemi classici difficili e per 
affrontare classi di problemi completamente nuove. 
In questa tesi si implementa un riconoscitore KNN quantistico a due classi 
attraverso il kit di sviluppo software Qiskit e la piattaforma online 
IBM Q Experience, 
e se ne generalizza il funzionamento per renderlo multiclasse. 

% ML, problemi del ML
% QML come aiuta
% Meno accento sui big data, giusto come conseguenza o in conclusione


\vfill

\begin{otherlanguage}{english}
\pdfbookmark[1]{Abstract}{Abstract}
\chapter*{Abstract}
More and more present technologies rely heavily on Machine Learning techniques 
to improve their efficiency, ranging from production industry to voice 
assistants on smartphones, to online recommendation algorithms. 
As we discover new complexity classes and deal with bigger quantities of data, 
implementing these techniques becomes harder and it's mandatory to develop 
strategies to run Machine Learning algorithms more efficiently. 
Quantum Machine Learning employs computation parallelization and information 
compression properties of Quantum Computers to solve more efficiently hard 
classical problems or completely new classes of problems. 
In this thesis a two classes quantum KNN classifier is implemented, thanks 
to the Qiskit software development kit and the online platform IBM Q 
Experience, and its functioning is generalized to make it multiclass. 
\end{otherlanguage}

\endgroup

\vfill
